【立法會選舉】12隊民主派九龍西爭出線 傾向民調棄選並行

民主派期望在9月的立法會選舉取得過半議席，能否有效配票成為關鍵。繼九龍東有意參選者就棄選達成共識，12隊有意出戰九龍西的民主派隊伍亦在昨晚開會，與會者初步傾採用選前民調加上棄選機制雙軌並行，料兩周後再開會時會有正式結果。

2016年立法會選舉民主派在九西取得4席，其中青年新政游蕙禎以2萬多票當選。由於「入場」門檻低，不少人蠢蠢欲動。

據了解，昨晚九龍西首次的協調會議就有12隊人士出席，包括現任議員民主黨黃碧雲、毛孟靜的代表、民主黨袁海文、工黨劉小麗、公民黨余德寶、民協何啟明、九龍城區議員曾健超、九龍城大小事主席馮達浚、聲稱是本土派的油尖旺區議員李傲然、大專學界國際事務代表團前發言人張崑陽、「暴動大狀」深水埗區議員劉偉聰及巴基斯坦裔商人Phillip Khan簡浩明。

劉偉聰憂初選或「包攬民主」

有與會者透露，牽頭組織初選的港大法律系副教授戴耀廷在會上拋出3個方案，分別是（一）初選，即在正式選舉前以公民投票的形式篩淨4名參選人；（二）提名期前民調及棄選，即提名期前會舉行民調「排位賽」，無約束力地呼籲民調較低的人不要報名參選，並在選前兩星期舉行民調，排名第五或之後的人宣佈棄選；及（三）只按選前民調棄選。

據了解，會上大部分人傾向採取方案（二），即選前民調與棄選相軌並行，讓知名度較弱的素人有機會參與競爭，但同時可通過無約束力的方式集中票源。不過亦有部份人提出不同意見，有與會者引述劉偉聰擔心選前初選會出現「包攬民主」的情況，認為篩選剩4名候選人予選民選擇，不符合民主精神；該人又透露李傲然曾表示，民主派應思考所有人在當選後的立場是否一致，如能否承諾否決預算案迫使政府回應訴求，否則討論沒有意義。

棄選方案須解決「過票」問題

李傲然回覆《蘋果》查詢時承認發言時提及多項原則問題，包括為何要作出協調，以及民主派35+後將有什麼行動等，至於他本人會否參與協調機制？他說自己未有時間思考。

被問到早前多次未決定會否參選，接受傳媒查詢時均聲稱不會參與協調會議，何以又在席上出現，李稱，暫未決定是否參選，又指當時以為開會是讓民主派大黨「分配」4席而不會出席，但後來民主派大黨公開承諾「守規矩」，故他最終決定出席。

盛傳會代表素人黨出戰九西的馮達浚回覆指，戴耀廷提出的三個方案都各有好處，會研究細節後再作選擇，但他提出，棄選方案必須解決「過票」的問題，認為有部份選民是按理念投票予候選人，而非勝算，擔心限制選擇會令選民投票意欲減低，亦會有不民主的情況。他指自己若然參選，會選擇戰鬥到最後一刻。

傳統民主派大黨方面，余德寶向《蘋果》表示，該黨願意參加民間就立法會選舉提出的協調或初選方案，並承諾遵守協定機制，以取得35+光復立法會為目的。

開始商討公民投票方向

有份協調的區諾軒則指，昨晚會上與會者都意識協調的重要性，指以往建制派在九龍西只主力派出兩隊參選，但事實上只要分票得宜建制派有望取得3席，指與會者都明白若民主派未有協調，將令建制派很大機會得逞，故會議也循公民投票方向開始商討。

人力澄清非反對初選

九龍西協調朝向初選，或牽一髮動全身。九龍東原有初步共議採用棄選，日前澄清並非反對初選的人民力量譚得志接受《蘋果》查詢時表示，早前商議期間直接討論沒有篩選的初選，但人力認為沒有篩選的協議意義不大，「到最後都係睇民調嘅，鬥賽跑睇民調，不如直接跑到最後睇民調，點解要搞咁多嘢呢？」但人力認為各政治光譜不論民主派或是本土派，共同商議訂立政治及行動綱領，再進行有篩選的初選，為較適合方法，舉例指一同承諾否決財政預算案，以迫使政府成立獨立調查委員會、推動政改等，以讓本土派及民主派建立互信，心悅誠服地參與初選。

被問到倘若他區採用初選，會否主動要求九東再商議採納初選，他稱「一定會」，重申「35+」的成功，「唔係夠人多好做事」，必須有共同行動綱領才能發揮力量。

部份欲爭出戰九西的民主派

1：民主黨黃碧雲
2：毛孟靜
3：民主黨袁海文
4：工黨劉小麗
5：公民黨余德寶
6：民協何啟明
7：九龍城區議員曾健超
8：九龍城大小事主席馮達浚
9：油尖旺區議員李傲然
10：大專學界國際事務代表團前發言人張崑陽
11：「暴動大狀」深水埗區議員劉偉聰
12：巴基斯坦裔商人Phillip Khan簡浩明